---
title: Буфер обмена
subtitle: это интересно
date: 2019-05-25
tags: ["vala","guide","gtk","example"]
---

![](https://manufacturingtoolbox.typepad.com/.a/6a014e888e2eab970d01bb09311582970d-500wi)  

Итак буфер обмена, что вы о нем знаете? Да скорее всего ничего, черный ящик, данные туда входят, а потом выходят, а вы когда-нибудь задумывались каким образом так получается что вы копируете текст из какого-нибудь офисного пакета который к примеру содержит заголовки разных уровней, определенный шрифт итд, а потом вставляете его в месенджер и он выглядит как обычный plain text. 

<!--more-->

Как же реализовать возможность копировать данные в одних программах, а затем вставлять их в другие, если между этими программами нет никакой связи, ведь довольно часто программа имеет специфичные только для нее данные, к примеру те же дорожки из KDENLive или же любого другого видеоредактора.

![](https://pp.userapi.com/c849428/v849428071/191f34/3gMfFuxcJts.jpg)

Или скопировать картинку в файловом менеджере, а вставить в telegram.

## Устройство

Первое что пришло мне в голову, наверное данные хранятся в буфере обмена вместе с типом, и парсятся при вставке принимающей стороной, но это слишком дорого, да и хранить в каждом приложении парсер всех форматов бред. Второе — может быть парсят иксы, но тут всё таже проблема бесконечного количества форматов, и в том числе приложения сами могут выдумывать свой собственный формат. (Вот [список](https://www.sitepoint.com/mime-types-complete-list/) большинства форматов)

Так что все оказалось гораздо проще, при копировании некой информации она сохраняется в буфер обмена сразу в нескольких представлениях от самого сложного к plain/text по убыванию информативности.

«При вставке информации из буфера обмена обычно используется первый распознанный приложением формат, который будет наиболее информативен для данного приложения. Например, если [текстовый процессор](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B5%D0%BA%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B9_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D1%81%D0%BE%D1%80) копирует в буфер обмена текст: в формате [RTF](https://ru.wikipedia.org/wiki/Rich_Text_Format), в виде рисунка [WMF](https://ru.wikipedia.org/wiki/Windows_Metafile) и в виде текста без форматирования, этот текст может быть вставлен в другой текстовый процессор с сохранением разметки, в графический редактор — рисунком и в простой текстовый редактор — неформатированным текстом. »

## Примеры работы с основным буфером обмена

Программа демонстрирующая это находится [здесь](https://gitlab.com/gavr123456789/paste-example-app) (да она выполнена в процедурном стиле в качестве моего эксперимента, разобраться в ней крайне просто, название каждого файла говорит само за себя и все они не длиннее 30ти строк), а сейчас я прокомментирую некоторые основные моменты касающиеся буфера обмена.

Представлением буфера обмена является класс [Gtk.Clipboard](https://valadoc.org/gtk+-3.0/Gtk.Clipboard.html)

Так что для начала создаем объект класса 
```vala
Clipboard clb;
```
Инициализируем его из окна нашего приложения 
```vala
clb = window.get_clipboard(Gdk.SELECTION_CLIPBOARD);
```
Привязываем сигнал вставки в буфер текстового поля к нашему новому слоту
```vala
`text_viewer.buffer.paste_done.connect(paste_done);`
```

Код слота paste_done (срабатывает при вставке в текстовое поле)  
```vala
void paste_done(Clipboard clipboard){
  print(@"$(search.get_text())");
  clb.request_contents(Gdk.Atom.intern(search.get_text(), false), get_content);
}
```

**`request_contents`** — Запрашивает содержимое буфера обмена и при его получении вызывает функцию (второй аргумент)

**`Gdk.Atom`**  Это тип, представляющий строку в виде индекса в таблице строк на X-сервере, а его метод `intern` находит или создает Atom соответствующей строке (первый аргумент) (`search` — поле ввода в которое можно ввести тип вставляемых данных, оно так же подсказывает большинство текстовых форматов)

Собственно колбек который будет вызван при получении буфера обмена (попахивает не блокирующей асинхронщинной)
```vala
get_content()
void get_content (Clipboard clipboard, SelectionData sd) {
	if ( sd.get_length()>0 ) {
		text_buffer.set_text( (string)(sd.get_data()) );
	} else {
		text_buffer.set_text("NOT " + search.get_text().up(), -1); 
	}
}
```

Ну тут всё очевидно, к нам приходит буфер обмена и его дата, если дата не пуста мы добавляем ее в textView, если пуста это означает что она не соответствует формату, который мы готовы принять, что мы и выводим.(напомню формат мы задаем в entry который умеет выдавать подсказки)

## Как пользоваться

Копируете чтото из какого то приложения. Выбираете формат вводя его в search `entry`. Вставляете из буфера обмена в `text view`. 

Например можно скопировать из pdf редактора, и выбрать `plain/text`

![](https://pp.userapi.com/c849428/v849428016/18b1e8/EdAWn6lIuvc.jpg)

А теперь вставляем наоборот копируем отсюда и вставляем в любой декодер

![](https://pp.userapi.com/c849428/v849428016/18b1f0/dQ9OgANz7d0.jpg)

[тут](http://www.online-decoder.com/ru)

И узнаем что в PDFе был unicode UTF-8. Также можно попробовать с текстом из Libre Office(это будет `text/richtext`) или `svg` картинкой.

## Вспомогательный буфер

Также в иксах существует еще один буфер обмена, в него попадает всё что вы выделяете, а вставка оттуда происходит по средней клавише мыши.  
Вот [тут](https://gitlab.com/gavr123456789/virtual-keyboard/blob/master/Vala.vala) можно посмотреть пример работы с ним, это простейчая виртуальная клавиатура, все что вы печатаете в ней мышкой попадает в primary буфер обмена, комментировать там нечего, все отличается на флаг `Gdk.SELECTION_PRIMARY`.  

![](https://pp.userapi.com/c849428/v849428016/18b212/Qqisuo12iU4.jpg)


А на сегодня всё, до новых встреч.
